\input{../notemp}
\title{確率論 課題 第3回}
\author{201311350 河原 悟}
\date{}
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi}\,)}
\begin{document}
\maketitle
\sectionize{\rm{}問3. $P\{H\} = p, P\{T\} = 1 - p$なる性質を持つコインを$H$が出るまで投げ続けることにしよう。最初に$H$が出たのが$N$回目に投げたときである。}
\begin{enumerate}
	\item $\Omega$を書け。
		\begin{eqnarray*}
			\Omega&=&\{H,TH,TTH,\ubrac{TT\ldots{}T}{N-1個}H\}
		\end{eqnarray*}
	\item $P\{\omega: N(\omega) = i\}(i = 1, 2, \ldots)$を求めよ
	\begin{eqnarray*}
		P\{\omega:N(\omega)=i\}&=&(1-p)(1-p)(1-p)\ldots(1-p)p\\
							   &=&(1-p)^{N-1}p
	\end{eqnarray*}
	\item $P\{\omega:N(\omega) = 2 または N(\omega) = 4\}$を求めよ。
		\begin{eqnarray*}
			P\{\omega:N(\omega)=2\}\cup{}P\{\omega:N(\omega)=4\}&=&(1-p)^{2-1}p+(1-p)^{4-1}p\\
				&=&((1-p)+(1-p)^3)p
		\end{eqnarray*}
	\item $P\left\{{\displaystyle\bigcup_{i=1}^\infty}\{\omega:N(\omega) = i\} \right\} = 1$が成り立つことを示せ。
		\begin{eqnarray*}
			P\left\{{\displaystyle\bigcup_{i=1}^\infty}\{\omega:N(\omega) = i\} \right\}&=&p+(1-p)p+(1-p)(1-p)p+\ldots=p(1+(1+p)+(1-p)^2+\ldots(1-p)^{N-1})\\
																&=&p\cfrac{1}{1-(1-p)}\\
				&=&1
		\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
\sectionize{\rm{}問6. エアバスA380のように、左右の主翼に2基ずつのエンジンを持つ4発機を想定しよう。}
\begin{enumerate}
	\item 2基以上のエンジンが正常でありさえすれば飛行の安全にはなんら支障はないとするなら、その4発機が無事に飛行を終える確率はいくらか。ここで、飛行中に呼称が発生しない確率は、どのエンジンについても$p$とし、各エンジンの呼称は独立であると仮定する。
	\begin{eqnarray*}
		P\{一部故障\mid{}飛行に支障なし\}&=&\left(\begin{array}{c}4\\2\end{array}\right)p^2(1-p)^2+p^3(1-p)+p^4
	\end{eqnarray*}
	\item もし、左右の主翼の各々に少なくとも1基以上の正常なエンジンがないと、飛行の安全が確保できないといった4発機であったなら、その4発機が無事に飛行を終える確率はいくらか。
		\begin{eqnarray*}
			P\{一部故障\mid{}飛行に支障なし\}&=&P_右\{一部故障\mid{}飛行に支障なし\}\times{}P_左\{一部故障\mid{}飛行に支障なし\}\\
										&=&\left(\left(\begin{array}{c}2\\1\end{array}\right)p^1(1-p)+p^2\right)^2
		\end{eqnarray*}
\end{enumerate}

\end{document}
